\chapter{Методы оценки качества кластеризации}
Разбиения на кластеры, полученные с помощью различных алгоритмов, могут кардинально отличаться друг от друга. Также могут отличаться результаты применения одного и того же алгоритма, но с различными гиперпараметрами. Для того, чтобы определить, какое из разбиений наилучшим образом отвечает естественным группам в исходных данных, были разработаны критерии оценки качества кластеризации \cite{validation}.

\section{Внешние критерии}
Внешние критерии позволяют сравнить два различных разбиения на кластеры. Они могут использоваться при тестировании алгоритмов, когда известно эталонное разбиение. Рассмотрим один из таких критериев --- улучшенный критерий Рэнда.

Пусть $\clusters = \brcs{C_1, \ldots, C_K}$ --- разбиение на кластеры, которое требуется оценить, а $\mathcal{D} = \brcs{D_1, \ldots, D_L}$ --- эталонное разбиение. Через $n_{ij}$ обозначим количество образцов, попавших одновременно в кластеры $C_i$ и $D_j$, через $a_i$ и $b_j$ --- количество образцов, попавших в $C_i$ и $D_j$, соответственно. Тогда значение улучшенного критерия Рэнда рассчитывается по следующей формуле:
\begin{equation}
ARI(\clusters) = \frac
{\sum\limits_{i,j}C_{n_{ij}}^2 -
	\brks{\sum\limits_{i}C_{a_i}^2 \sum\limits_{j}C_{b_j}^2} / C_n^2}
{\brks{\sum\limits_{i}C_{a_i}^2 + \sum\limits_{j}C_{b_j}^2}/2 -
	\brks{\sum\limits_{i}C_{a_i}^2 \sum\limits_{j}C_{b_j}^2} / C_n^2},
\end{equation}
где $C_n^k$ --- количество сочетаний из $n$ элементов по $k$.

Чем больше значение данного критерия, тем ближе разбиение к эталонному.

\section{Внутренние критерии}
Внутренние критерии не требуют никаких знаний об эталонном разбиении на кластеры. Существует большое количество внутренних критериев качества кластеризации. Мы рассмотрим некоторые из них \cite{internal_validation}:
\begin{enumerate}
	\item Критерий Калинского-Харабаша:
	\begin{equation}
	CH(\clusters) = \frac{N-K}{K-1}\cdot\frac
	{\Sum_{C_k\in\clusters} \abs{C_k}\rho\pars{\overline{C_k},\overline{X}}}
	{\Sum_{C_k\in\clusters}\Sum_{x_i\in C_k}\rho\pars{x_i,\overline{C_k}}},
	\end{equation}
	где $\abs{C_k}$ --- количество элементов в кластере $C_k$, $\overline{C_k}$ --- центр кластера $C_k$:
	\begin{equation}
	\overline{C_k} = \frac{1}{\abs{C_k}} \sum_{x_i \in C_k} x_i,
	\end{equation}
	$\overline{X}$ --- центр всего набора данных:
	\begin{equation}
	\overline{X} = \frac{1}{N} \sum_{x_i \in X} x_i.
	\end{equation}
	
	\item Критерий Силуэт:
	\begin{equation}
	Sil(\clusters) = \frac{1}{N}\Sum_{C_k\in\clusters}\Sum_{x_i\in C_k}
	\frac{b\pars{x_i,C_k}-a\pars{x_i,C_k}}
	{\max\brcs{a\pars{x_i,C_k},b\pars{x_i,C_k}}},
	\end{equation}
	где
	\begin{align}
	a\pars{x_i,C_k}&=\frac{1}{\abs{C_k}}\Sum_{x_j\in C_k}\rho\pars{x_i,x_j}, \\
	b\pars{x_i,C_k}&=\min_{C_l\in\clusters\setminus\brcs{C_k}}
	\brcs{\frac{1}{\abs{C_l}}\Sum_{x_j\in C_l}\rho\pars{x_i,x_j}}.
	\end{align}
\end{enumerate}

Для критериев Калинского-Харабаша и Силуэта большее значение критерия соответствует лучшей кластеризации.